%**************************************************************
% Ringraziamenti
%**************************************************************
\cleardoublepage

\phantomsection

\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\bigskip

\begingroup

\let\clearpage\relax

\let\cleardoublepage\relax

\let\cleardoublepage\relax

\epigraph{\textit{"If you can dream it, you can do it"}}{\textit{Walt Disney}}

\chapter*{Ringraziamenti}

\textit{Ed ecco che infine mi ritrovo a narrare delle mie ultime gesta, della mia ultima e più grande battaglia per la gloria e la vita eterna. Stolto m'incamminai per il tortuoso sentiero, ignaro dei perigli che m'attendevano. Caddi e mi rialzai, piansi e m'asciugai e molte volte la verace via abbandonai. Ma l'animo rimase forte, testarda era la mente, che non scorgeva altre strade se non quella imminente. Vinsi dunque, vinsi contro l'oscurità che più volte attanagliò il mio cuore, contro la fatica che rese incerto il mio passo, ma non vinsi da solo. Molti furono i miei fratelli d'arme in questa rovinosa campagna, molti mi sostennero donandomi la loro spada e il loro scudo. \\ 
Dunque, prima di decantare delle nobili gesta, ritengo d'obbligo ringraziare, ricordare tutti coloro che, con me, combatterono fino alla fine. \\ \\
Ringrazio John Ronald Reuel Tolkien, Oscar Wilde, George Orwell, Isaac Asimov, Voltaire, Fëdor Michajlovič Dostoevskij, Edgar Allan Poe, Douglas Adams, Howard Phillips Lovecraft, Arthur Ignatius Conan Doyle, Stephen Hawking, George Raymond Richard Martin, Joanne Rowling, Dan Brown, Hugo Pratt, Alan Moore, Grant Morrison, Frank Miller, Neil Gaiman, Go Nagai, Yoshiyuki Okamura, Tsugumi Oba, Tsutomu Nihei, Jiro Taniguchi, Valerio Massimo Manfredi, Italo Calvino e tutti i narratori di sogni che hanno allietato con i loro racconti i miei lunghi viaggi. \\ \\
Ringrazio Horward Shore, Hans Zimmer, i Pink Floyd, Bob Marley, Ludovico Einaudi, Fabrizio De André, Giovanni Allevi e tutti i musici che hanno acquietato il mio cuore durante le lunghe notti passate a pianificar battaglie. \\ \\
Ringrazio Valentino, Francesco, Antonio e tutti i membri dell'armata Diana, miei fedeli alleati in questa ultima grande impresa. \\ \\
Ringrazio il professore Tullio Vardanega, per gli insegnamenti donatimi durante questa mia lunga narrazione. \\ \\
Ringrazio il mio Maestro Nicola, i miei compagni Marco, Lara e Federico e la Scuola delle Nove Armonie Conselve, per avermi insegnato molto sulla via del guerriero, per aver sempre combattuto al mio fianco, per non avermi mai lasciato solo nell'oscurità. \\ \\
Ringrazio l'amore mio, la mia Elisa, per aver continuato ad amarmi sempre dopo ogni caduta, aiutandomi a rialzarmi. \\ \\ 
Ringrazio infine mio Padre e mia Madre, per avermi permesso di vivere questa grande e bellissima avventura che è la vita.}

\endgroup