\newpage
%**************************************************************
\chapter{Il quadro strategico}
\label{cap:ilquadrostrategico}

All'interno di questo capitolo parlerò, nelle varie sezioni, delle strategie aziendali riguardanti l'attività di stage e di come il mio progetto si integri in esse.

\section{Strategie aziendali di stage}

All'interno di questa sezione tratterò del rapporto che l'azienda tiene con le attività di stage in generale.

\section{Il progetto di stage proposto}

In questa sezione descriverò il progetto propostomi e di come si collochi all'interno della strategia aziendale.

\subsection{Piano di lavoro proposto}

Nelle varie sottosezioni di questa sottosezione parlerò del Piano di Lavoro propostomi dall'azienda, soffermandomi sugli aspetti temporali, metodologici e tecnologici.

\subsubsection{Piano temporale}

In questa sottosezione descriverò come l'azienda ha previsto la distribuzione delle attività nelle settimane lavorative.

\subsubsection{Piano metodologico}

In questa sottosezione parlerò dell'interazione tra me, il tutor e il team di sviluppo durante il periodo di stage.

\subsubsection{Piano tecnologico}

In questa sezione descriverò lo stack tecnologico inizialmente propostomi dall'azienda e di come si sia evoluto nel tempo dopo le attività di ricerca.

\subsection{Obiettivi aziendali}

In questa sottosezione elencherò gli obiettivi che l'azienda si pone di raggiungere con il mio stage.

\subsection{Obiettivi personali}

In questa sottosezione tratterò degli obbiettivi personali e delle motivazioni che mi hanno spinto a scegliere questo stage e questo progetto.



