\newpage
%**************************************************************
% CAPITOLO 4
%**************************************************************
\chapter{Analisi retrospettiva}
\label{cap:analisiretrospettiva}

\section{Bilancio dei risultati rispetto agli obiettivi prefissati}

Come affermato dal tutor aziendale, gli obbiettivi che l'azienda aveva fissato nel piano di lavoro rappresentavano le aspettative che gli \textit{stakeholder}\hyperlink{sh}{\ped{G}} avevano sulla tecnologia \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}}, senza però essere avvalorate da alcuna conoscenza specifica. Nemmeno il \textit{team} R\&D, reparto di ricerca e sviluppo, era riuscito ad approfondirne lo studio, a causa di impegni aziendali più prioritari. Dunque, non erano certi che tali obbiettivi potessero essere soddisfatti, lasciandomi così completa libertà sia per quanto riguarda le tecnologie da adottare sia per quanto riguarda le tempistiche. Questa libertà mi ha permesso di raggiungere molti degli obiettivi primari, che sono andati definendosi maggiormente con l'aumento della mia personale conoscenza sulle tecnologie:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Prototipo scena 3D:} come discusso nel paragrafo 3.2.3 abbiamo deciso di costruire la scena attraverso una foto a 360 gradi di una stanza applicata ad una sfera inversa invece che modellare l'intera scena con oggetti 3D;
	\item \textbf{Progettazione e sviluppo di oggetti e comportamento di essi nello spazio 3D:} come discusso nei paragrafi 3.2.3 e 3.2.4 gli oggetti non sono stati modellati attraverso l'editor grafico di \textit{Unity}, ma ho posto dei pannelli interattivi invisibili davanti agli oggetti che compongono la scena a 360 gradi;
	\item \textbf{Progettazione e sviluppo integrazione tra sistema di VE e e-commerce:} come discusso nel paragrafo 3.2.5 l'applicazione non è stata integrata con un vero \textit{e-commerce} ma con un API creata tramite \textit{Amazon Web Service};
	\item \textbf{Approfondimento di user interactions (Leap Motion, eccetera):} presa la decisione della strada \textit{mobile}, le uniche \textit{user interaction} possibili erano tramite i due dispositivi \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} presenti in azienda: \textit{Samsung Gear VR} e \textit{Google Cardboard};
	\item \textbf{Studio e prototipazione del possibile processo di acquisto all’interno di un VE (registrazione, checkout, pagamenti eccetera):} come discusso nel paragrafo 3.2.2 è stato scelto di permettere all'utente una registrazione ad un normale \textit{e-commerce}, con la possibilità di immettere i dati di pagamento, prima dell'utilizzo dell'applicazione.
\end{itemize} 

\begin{table}
	\centering
	\label{tabella-obbiettivi}
	\begin{tabular}{| p{6cm} | p{6cm} |}
		\hline
		\textbf{Obiettivo} & \textbf{Realizzazione} \\ \hline
		 \textbf{Minimo:} Studio delle tecnologie disponibili in ambito \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} e stesura di un documento riassuntivo che offra un \textit{overview} dello stato attuale della realtà aumentata. &  \textbf{Obbiettivo realizzato:} è stato redatto un documento che riporta tutte le tecnologie VR presenti nel mercato e i rispettivi stack tecnologici.\\ \hline
		 \textbf{Minimo:} Progettazione e sviluppo di un ambiente virtuale con: una scena e oggetti definiti, un comportamento associato agli oggetti, un prototipo di \textit{user interaction}. & \textbf{Obbiettivo realizzato:} come esposto nei paragrafi 3.2.3, 3.2.4, 3.3.2 e 3.3.4 gli obbiettivi di realizzazione della scena, degli oggetti e del loro comportamento e della \textit{user interaction} sono stati portati a termine. \\ \hline
		 \textbf{Minimo:} Scambio di informazioni di base tra l'applicazione e un sistema di \textit{e-commerce}. & \textbf{Obiettivo parzialmente realizzato:} l'integrazione con un \textit{e-commerce} è stata in parte realizzata come descritto nella sezione 3.2.5.\\ \hline
		 \textbf{Massimo:} Studio e prototipazione di diversi modelli di \textit{user interaction} con l'ambiente e con gli oggetti finalizzati alla presentazione di un bene vendibile. & \textbf{Obbiettivo parzialmente realizzato:} presa la decisione di intraprendere la strada \textit{mobile}, i possibili modelli di \textit{user interaction} erano due: \textit{Samsung Gear VR} e \textit{Google Cardboard}. Come esposto nel paragrafo 3.2.1, la portabilità dell'applicazione nei due ambienti di studio non è stata completamente implementabile.\\ \hline
		 \textbf{Massimo:} Studio e implementazione di possibili nuovi processi di acquisto in ambito \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}}. & \textbf{Obbiettivo parzialmente realizzato:} come esposto nella sezione 3.2.2 sono stati studiati diversi processi d'acquisto in ambito \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} ed uno di questi è stato in parte realizzato.\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella degli obbiettivi minimi e massimi aziendali discussi nella sezione 2.2.2, con affianco il loro grado di realizzazione}
\end{table}
\FloatBarrier

Nonostante non sia riuscito a portare a termine alcuni obbiettivi, mi ritengo pienamente soddisfatto per i molti che invece sono riuscito realizzare. La tecnologia che ho dovuto utilizzare per la realizzazione di questo progetto, era a me completamente sconosciuta e molti degli obbiettivi non realizzati, come discusso nel capitolo 3, sono risultati essere impossibili da portare a termine a causa dell'immaturità della tecnologia \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}}. \\ 
Il più importante obbiettivo di questo stage era sperimentare le potenzialità e i limiti della realtà virtuale applicata all'ambito \textit{e-commerce} e tale obbiettivo è stato completamente portato a termine, come confermatomi dal tutor aziendale.

\section{Bilancio formativo}

Il bagaglio culturale che questa attività di stage mi ha permesso di creare è formato sostanzialmente da due parti. \\
La prima è costituita dalle \textbf{conoscenze tecnologiche} apprese, le quali non fanno parte del normale percorso universitario. La costruzione di ambienti e oggetti tridimensionali e lo sviluppo del loro comportamento, sono campi dell'informatica davvero interessanti da studiare e sperimentare, tanto che vi sono scuole che offrono interi master sull'argomento. Ad oggi, la computer grafica non è più circoscritta solo all'ambito videoludico ma viene utilizzata in maniera massiccia in molti altri campi come quello cinematografico e pubblicitario. Essa, dunque, rappresenta un notevole valore aggiunto per quanto riguarda il curriculum personale. La seconda tecnologia che lo stage mi ha permesso di studiare, e che non rientra nei corsi universitari, è \textit{API Gateway} di \textit{Amazon Web Service}. Amazon si sta affermando come una delle più importanti piattaforme di servizi di \textit{cloud computing}\hyperlink{cc}{\ped{G}} e lo sviluppo di un API tramite questa tecnologia mi ha permesso di comprendere meglio la natura della comunicazione tra i servizi di front-end e back-end. Infine, anche se gli strumenti per lo sviluppo \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} sono risultati essere in parte incompleti, la realtà virtuale è sicuramente una delle tecnologie emergenti e più influenti dell'ultimo anno. Molte gradi aziende come Sony, Microsoft, Samsung e Google stanno investendo molto in questo settore, destinato a cambiare radicalmente la nostra quotidiana esperienza multimediale e videoludica. Poterne studiare il processo evolutivo e le sue attuali potenzialità è stato per me davvero affascinate e coinvolgente. \\
La seconda parte che va a formare il bagaglio culturale creato con l'attività di stage è sicuramente \textbf{l'esperienza aziendale}, parte che tra le due ritengo la più importante. La collaborazione con i colleghi, il rapporto con il datore di lavoro e gli \textit{stakeholder}\hyperlink{sh}{\ped{G}}, il rispetto degli orari, della sicurezza e della regolamentazione costituiscono un'esperienza fondamentale per uno studente di un indirizzo orientato al mondo del lavoro. Poter usufruire di un servizio universitario che garantisce un'esperienza lavorativa all'interno del percorso di studi permette a tutti gli studenti che entrano per la prima volta nel mondo del lavoro di conoscere già le dinamiche generali aziendali così da poter fin da subito adattarvisi. \\
Ritengo dunque il bilancio formativo davvero positivo e posso affermare che lo stage rappresenta una delle più importanti attività svolte nel mio personale percorso universitario.

\section{Analisi critica del rapporto formativo tra stage e corso di laurea}

Molte sono le conoscenze apprese durante il percorso universitario che mi hanno aiutato nell'attività di stage. In particolare, sono tre i corsi che maggiormente hanno influito sul corretto sviluppo dell'applicazione: Programmazione, Programmazione ad oggetti e Ingegneria del Software. \\
Il corso di \textbf{Programmazione} mi ha aiutato molto nella gestione delle strutture dati di base, nella creazione degli algoritmi e dei cicli iterativi innestati. Gli array dinamici e circolari, supportati da algoritmi efficienti, mi hanno permesso lo sviluppo di molte caratteristiche interessanti come il carrello logico e lo slide di immagini. \\
Il corso di \textbf{Programmazione ad oggetti} mi ha permesso innanzitutto la comprensione dell'architettura degli \textit{SDK}\ped{\hyperlink{sdk}{G}} forniti da Samsung e Google per lo sviluppo \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}}. Molte classi offerte implementano interfacce o derivano altre classi, ed essere riuscito a comprenderne fin da subito il flusso gerarchico mi ha aiutato a rispettare gli obbiettivi settimanali. In più, ho potuto applicare tali concetti sviluppando io stesso moltissime classi ed una loro gerarchia. Tutti gli script che definiscono il comportamento degli oggetti sono in realtà realizzati attraverso classi che si occupano della gestione logica dell'oggetto. Anche la portabilità dell'applicazione attraverso le due piattaforme è stata possibile solo grazie a queste conoscenze, poiché mi ha permesso di creare classi indipendenti dalla particolare tecnologia \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}}, come ad esempio la classe che effettua il parsing degli oggetti JSON o la classe che si occupa della gestione dei dati persistenti attraverso le scene. \\
Infine, il corso di \textbf{Ingegneria del Software} non mi ha aiutato in una tecnologia in particolare, ma nella visione d'insieme e nel rapporto con il \textit{team} di sviluppo. Nonostante il progetto di Ingegneria del Software sia stato su tecnologie differenti, la metodologia di lavoro appresa grazie ad esso mi ha aiutato molto nella progettazione, nella scelta del ciclo di vita, nel rapporto con i colleghi, nella stesura della documentazione e soprattutto nelle ricerca delle conoscenze. Ogni corso universitario viene trattato come una scatola chiusa, un'ambiente che sembra non comunicare con gli altri, vivendo solo all'interno di se stesso. Ingegneria del Software ti spinge ad uscire da queste scatole e ricercare i collegamenti fra esse, scoprendo così che non vi sono limiti. \\
Vi è però un'ambito dell'informatica che purtroppo non viene trattato nel percorso di studi e la sua mancanza ha influito negativamente nel mio personale progetto di stage, ovvero la \textbf{computer grafica}. Comprendo la forte difficoltà nel creare un corso di pochi mesi su un argomento così vasto e mutevole. Oltretutto, è una materia davvero settoriale e pochi sono i punti di contatto con le altre materie informatiche. Ma trattarne anche solo i principi di base, costituirebbe un notevole valore aggiunto al corso di studi, se non addirittura all'intera Università. Molti studenti oggi vengono attratti dall'informatica perché appassionati di hardware e del mondo videoludico. Un corso, anche opzionale, che tocchi tali temi permetterebbe allo studente appassionato di proseguire con molto più impegno e dedizione il percorso di studi scelto.  

\section{Valutazioni personali}

Fin dagli albori della contemporanea realtà virtuale, ho sempre pensato che l'utenza non fosse ancora pronta per una tale rivoluzione multimediale. Da subito essa ha ricevuto numerose critiche da chi sostiene che sia un mezzo per il totale distacco dalla realtà. Oltretutto, è lungi da offrire una qualità grafica al pari degli attuali monitor e televisori e, a causa della vertiginosa crescita tecnologica degli ultimi anni, è ormai difficile accogliere una nuova tecnologia che non sia in tutto migliore di quella precedente. Per poter sperimentare la massima esperienza \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} ad oggi possibile, è necessario un hardware di fascia alta, hardware non accessibile all'utenza media, l'unica in grado di trasformare una nuova tecnologia in uno standard. Inoltre i dispositivi meno costosi sono troppo lontani dall'attuale qualità multimediale e investire in loro con nessuna certezza di miglioramento è davvero pionieristico. Infine, il lavoro degli sviluppatori, che si affacciano per la prima volta alla realtà virtuale, non è decisamente agevolato data l'immaturità degli \textit{SDK}\ped{\hyperlink{sdk}{G}} disponibili e la totale mancanza di uno standard. \\ 
Tutto ciò porterebbe ad una visione negativa della realtà virtuale, se non si riuscisse a vedere le sue reali potenzialità. Poter vivere l'esperienza \textit{VR}\ped{\hyperlink{vr}{G}} mi ha reso consapevole del fascino che essa può offrire e delle emozioni che è in grado di regalare. Cambiare stanza, regione o Paese, immergersi completamente all'interno di un'azione di un film, interagire con l'ambiente circostante per conoscerne in tempo reale le informazioni, da oggi è possibile solamente indossando un visore. \\
La realtà virtuale è sicuramente ancora in fase embrionale, fase che durerà a lungo. Ma sono convinto che essa inesorabilmente entrerà nella nostra quotidianità, cambiando radicalmente il nostro modo di vivere la multimedialità è il nostro rapporto con la realtà. Sta a ognuno di noi trovarne il giusto utilizzo.  